新香港法官的高尚情操 專欄作家 - 古德明

新香港法官的高尚情操
專欄作家 - 古德明

去年十二月，立法會民主派議員區諾軒因選舉之前「選舉主任犯錯」，被法庭褫奪議員資格；今年四月，又因當議員時曾以擴音器與黑警說話，被法庭判定為「聲音襲警」，聞判慘然說道：「法治害我。」他錯了。香港哪裏還有法治。

今日香港的法庭，已變成政治法庭，判詞往往有如效忠於黨的誓詞。二零一四年六月，裁判官李紹豪稱讚被告倪志榮持五星旗打傷反暴政者，說他「關懷社會」。二零一七年八月，法官楊振權重判和平反暴政者十六人入獄，還說：「今天，社會歪風瀰漫，以『違法達義』為號召，肆意犯法。」今年四月，法官郭偉健更進一步，同情被告洪震持雙刀連斬三名反暴政者，說他「情操高尚」，還宣佈反暴政運動是「不折不扣的恐怖活動」，於是輕判洪震入獄三年零九個月，渾不管有被斬者幾乎喪命，肺部終生受損。

除了藉判詞向黨輸誠，新香港法庭對反暴政者判刑更是唯恐不重。去年十一月，少女畢慧芬只因掘起路面磚頭，並在街上焚燒紙板，就被法官練錦鴻重判入獄三年零十個月。又有個十五歲孩子原本被控「管有適合作非法用途的工具」，署理總裁判官蘇惠德卻把罪名改為更嚴重的「有意圖而管有攻擊用武器」，於是那孩子只因有一支觀星筆，就被判囚半年。今年二月，兩個少年被控「襲警」，裁判官杜浩成竟然問控方：「怎麼不加控非法集結？」

此外，法庭之上，偽政府從來許勝不許敗。例如高等法院本來裁定黑警未得法庭手令，不得擅自查看被捕者手機內容，黑警上訴，上訴法庭今年四月二日即判黑警得直，可便宜行事。又高等法院本來裁定《禁蒙面法》違憲，偽政府上訴，上訴法庭四月九日即改判合憲。又有少年羅敏聰者，因損毀五星旗，本來判處服務社會二百小時，律政司求覆核，上訴法庭四月二十四日即改判監禁二十日。而偽政府之所謂敗訴，更是雖敗實贏。例如民主派周庭二零一八年被褫奪參選立法會資格，中心不忿，訴諸法庭，竟然得直，但偽政府絲毫無損，法庭卻乘機出手對付代周庭參選的區諾軒，去年十二月，取消其議員席位。

總之，香港法庭今已成為中共式政治法庭。明年將出任終審法院首席法官的張舉能說過：「終審法院無權宣告全國人大常務委員會違反《香港基本法》。」換言之，中共違反《基本法》都是合法的。區諾軒不會認為這就是「法治」吧。

在舊中國，皇帝所作所為，不一定合法。《隋書》卷六十二載：文帝曾對一郎官用刑過當，黃門侍郎劉行本面諫，文帝掉頭不顧。劉行本說：「臣言若是，陛下安得不聽？臣言若非，當致之於理（把我交司法部門處置），以明國法，豈得輕臣而不顧也？」他把笏板放下就走，辭職不幹，文帝連忙挽留，斂容稱謝。今日香港法院連一個劉行本都沒有，香港小民對之還能有甚麼期望。

古德明
專欄作家

有請公民黨楊岳橋出黎講幾句。

推

再請公民黨楊岳橋出黎講幾句

古德明

三請公民黨楊岳橋出黎講幾句